\begin{center}
República Bolivariana de Venezuela\\[0.1cm] 
Ministerio del Poder Popular para la Educación\\[0.1cm]
Unidad Educativa Instituto Experimental\\[0.1cm] 
Asignatura: Biología\\[0.1cm] 
5to año\\[0.1cm] 
\end{center}

\begin{center}
    \textbf{\large{APLICACIÓN DE LAS 3R DE LA ECOLOGÍA EN EL\\
ÁMBITO DOMÉSTICO PARA EL\\ 
ADECUADO MANEJO DE LOS DESECHOS SÓLIDOS EN\\[0.2cm]
URBANIZACIÓN GUARAGUAO DE PUERTO LA CRUZ}}\\[0.1cm]
\end{center}

\vspace*{0.3cm}
\begin{flushright}
\textup{Tutores:}\\
\textup{Lisbeth Rodríguez \\ Yanitza Rodríguez}
\end{flushright}

\begin{flushright}
Autores: \\
Diego Ortiz\\
Cynthia Cataldi
\end{flushright}
\begin{flushright}
Puerto La Cruz, marzo de 2022
\end{flushright}
\vspace*{1cm}

\spacing{1}

{\setlength{\parskip}{-0.5cm}
\chapter*{Resumen}

Las 3R de la ecología son principios para fomentar el consumo responsable y el manejo adecuado de los desechos sólidos, con el fin de reducir los efectos perjudiciales en el medio ambiente causados por la contaminación. El objetivo de este trabajo fue aplicar las 3R de la ecología en el ámbito doméstico para el adecuado manejo de los desechos sólidos en la Urbanización Guaraguao de Puerto La Cruz. La investigación fue de campo y de nivel descriptivo. Se seleccionó una muestra de 22 hogares del área de estudio y se determinaron los métodos que empleaban para el manejo de la basura a través del cuestionario de preguntas cerradas. Luego, se realizó una campaña divulgativa en la que se dieron charlas junto a la distribución de folletos para la implementación de estrategias sobre las 3R de la ecología. Por último, se hizo un seguimiento para observar los métodos sugeridos que se llevaron a cabo. Se observó un cambio positivo en los hábitos de los habitantes en el manejo de los desechos sólidos; la mayoría de las estrategias propuestas fueron implementadas por la población de estudio. Se recomienda aplicar las estrategias propuestas en toda la urbanización.
}

Palabras claves: contaminación, manejo de desechos sólidos, 3R de la ecología.

\spacing{1.5}

\newpage